\chapter{Conclusiones y Trabajo Futuro}
\label{cap:conclusiones}
\chapterquote{No os diré no lloréis, pues no todas las despedidas son amargas}{Gandalf el Blanco (J.R.R. Tolkien)}

\section{Conclusiones}

Este trabajo buscaba desarrollar una aplicación para cubrir una importante laguna en la enseñanza de programación de la Facultad de Informática de la UCM: facilitar las correcciones de código, tanto a la hora de realizarlas por parte de los profesores como a la de comunicar sus resultados a los alumnos una vez finalizadas. 

\app\ cumple estos objetivos, y además permite realizar correcciones ínter-pares, que pueden mejorar la capacidad de los alumnos para analizar y entender código ajeno, y usar esta capacidad de autocrítica para mejorar el propio, al comparar y ver comparados sus desarrollos y los de sus compañeros.

\section{Lineas futuras}

En el futuro de nuestra aplicación se pueden definir varias líneas de actuación. 

\begin{itemize}

\item Hay multitud de pequeñas mejoras de usabilidad que pueden llevarse a cabo. Un pequeño estudio piloto con usuarios reales revelaría las más importantes. Además:

\item Se podría conectar \app\ con un sistema anti-copia, que analice las diferentes entregas de una misma tarea y compruebe similitudes entre ellas para poder detectar posibles casos. Como ejemplo de esta funcionalidad tenemos la aplicación \texttt{ac2}%
\footnote{Disponible en \url{https://github.com/manuel-freire/ac2}}%
.

\item Otra línea de actuación pasaría por realizar una integración con el Campus Virtual moodle de la UCM mediante una pasarela que permita la descarga automática de las entregas y las suba sobre \app, incorporando luego las revisiones al CV para que se puedan ver sin salir nunca de éste.

\item Por último, otra línea de actuación pasaría por implementar un sistema de mensajería de preguntas sobre las correcciones del código entregado por parte de los alumnos y con respuesta de los profesores.

\end{itemize}
